\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Энергия}
\setcounter{notask}{1}

\task{
	Определить период малых колебаний в вертикальной плоскости небольшого тела массы $m$ с зарядом $q$ внутри непроводящей сферы радиуса $R$, если в верхней точке сферы закреплён одноимённый точечный заряд $Q$. Внутренняя поверхность сферы гладкая. Ускорение свободного падения $g$.
	\ans{ \[ T = 2\pi \sqrt{\frac{1}{\frac{k q Q}{8 m R^3}+\frac{g}{R}}} \] } }

\task{
	Трубка длиной $L$ с постоянным внутренним сечением в форме круга радиусом $R$ ($R \ll L$) свёрнута в кольцо. Кольцо неподвижно, а его ось горизонтальна. В трубку залили невязкую жидкость, объём которой $V < \pi R^2L$. Каков период малых колебаний жидкости вблизи положения равновесия?
	\ans{\[ T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{2 g \sin\alpha}} = \sqrt{\frac{2\pi V}{gR^2 \sin\qty(\frac{V}{R^2L})}} \]}}

\taskpic{ 
	Как изменится частота колебаний маятника, представляющего собой груз на лёгком стержне, если к середине стержня прикрепить горизонтальную пружину жёсткости $k$? На рисунке изображено состояние равновесия.
	\ans{ \[ \omega^2 = \sfrac{g}{l} + \sfrac{k}{4m} \] (Савченко 3.2.20) }
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\platform{ (-.4, 0) }{ (.4, 0) };
		\draw [very thick] (0,0) to (0, -2);
		\draw [spring] (0, -1) to node [midway, above] {$k$} (1, -1);
		\platform{ (1,-.6) }{ (1, -1.4) };
		\filldraw (0, -2) circle (0.08) node [left] {$m$};
	\end{tikzpicture}
	}
	
\task{
	Найдите отношение частот колебаний молекулы $H_2$ и молекулы $HD$. $D$~--- атом дейтерия (ядро состоит из протона и нейтрона).
	\ans{\[\frac{\omega_{HD}}{ \omega_D }= \frac{\sqrt{3}}{2}\] }
}

\taskpic{
	В середине и конце лёгкого стержня длины $2l$ закреплены шарики равной массы. Найдите период колебаний такого маятника.
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\platform{(-.4,0)}{(.4,0)};
		\draw [very thick] (0,0) to (0, -2);
		\filldraw (0, -1) circle (.08) node [right] {$m$} (0, -2) circle (.08) node [right] {$m$};
		\draw [<->, blue] (-.2, 0) to  node [left] {$l$} (-.2, -1);
		\draw [<->, blue] (-.2, -1) to  node [left] {$l$} (-.2, -2);
	\end{tikzpicture}}

\taskpic{
	Возможны два типа линейных колебаний молекулы углекислого газа:\\
	а) ядра кислорода движутся в противоположные стороны, а ядро углерода остаётся на месте; \\
	б) ядра кислорода движутся с одинаковыми скоростями в направлении, противоположном направлению движения ядра углерода. Определите отношение частот этих колебаний.
	\ans{ \[ \sfrac{\omega_2}{\omega_1} = \sqrt{\sfrac{11}{3}} \] }
}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\l}{1.2};
		\pgfmathsetmacro{\r}{.2}
	\draw [thick] (-\l, 0) circle (\r) node [above=.4] {$O$} 
			node [below=.2] {$\leftrightarrows$}	
			node [left=.4] {а)}
			(\l,0) circle (\r) node [above=.4] {$O$} 
			node [below=.2] {$\rightleftarrows$};
		\draw [thick, fill = black!20] (0,0) circle (\r) node [above=.4] {$C$};
		\begin{scope}[shift={(0, -1.2)}]
		\draw [thick] (-\l, 0) circle (\r) node [above=.2] {} 
			node [below=.2] {$\rightleftarrows$}
			node [left=.4] {б)}
			(\l,0) circle (\r) node [above=.2] {} 
			node [below=.2] {$\rightleftarrows$};
		\draw [thick, fill = black!20] (0,0) circle (\r) 
			node [above=.2] {}	
			node [below=.2] {$\leftrightarrows$};	
		\end{scope}	  
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Невесомая штанга длиной $L$ одним концом закреплена в идеальном шарнире, другим опирается на пружину жёсткостью $k$. На штанге находится груз массой $m$. Определите зависимость периода колебаний штанги с грузом от расстояния $l$ до центра масс груза от шарнира.
	\ans{ \[ T = 2\pi \frac{l}{L} \sqrt{\frac{m}{k}} \] }}{
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\l}{2}
	\pgfmathsetmacro{\h}{1.5}
	\draw [fill=black!20, rounded corners] (-.1, -\h) --  (0, .2) -- (.1, -\h)  ;
	\filldraw [thick] (0,0) circle (.05) -- ++ (\l, 0);
	\filldraw [] ($(0,0)!.7!(\l,0)$) circle (0.1) node [above] {$m$};
	\draw [spring] (\l,0) -- ++ (0, -\h) node [midway, right]{$k$};
	\platform{(\l+.2,-\h)}{(-.2,-\h)};
	\draw[<->, blue]($(0,-.2)!.7!(\l,-.2)$)--(0,-.2)node[midway,below]{$l$};
	\end{tikzpicture}}

\task{
	Одна из пластин плоского конденсатора в форме квадрата со стороной $a$ закреплена горизонтально, на неё помещена большая тонкая пластина из диэлектрика с диэлектрической проницаемостью $\vareps$. По гладкой верхней поверхности листа диэлектрика может свободно скользить вторая пластина конденсатора массой $m$, имеющая такие же размеры и форму, как и первая. На обкладки конденсатора помещены заряды $+Q$ и $-Q$, и система приведена в равновесие. Верхнюю пластину сдвигают по горизонтали на расстояние $x \ll a$ параллельно одной из сторон квадрата и отпускают без начальной скорости. Найдите период колебаний этой пластины.\\
	Толщина диэлектрика $d$ существенно меньше смещения верхней пластины $x$. Электрическое сопротивление у пластин отсутствует.
	\ans{\[ T = \frac{8a}{Q}\sqrt{\frac{\vareps_0 \vareps a m}{d}} \]}
	}

\task{	
	На очень шероховатый цилиндр радиусом $r$, расположенный горизонтально, надет тонкий обруч радиусом $R$. Найдите период колебаний обруча в вертикальной плоскости.
	\ans{ \[ T = 2\pi \sqrt{\frac{2 (R-r) }{g}} \] }}

\clearpage